\chapter{Заколдованная собака (рассказ отца Болеслава)}

Об этом случае, который произошёл с моим отцом, знали не только мы в своей семье, но знала
вся деревня.

В один из предрождественских зимних вечеров мой отец возвращался из Браславского базара
домой. Конь Серко, застоявшись за день, больше бежал, чем шёл. Отец тоже время от времени
спрыгивал с саней и грелся бегом. В данный момент он сидел в санях и удивлялся: конь бежит
прямо к серпу луны. Он повис над землёй чуть выше конской головы, и вокруг него яркие-яркие
звёзды. Конь бежал.

Вдруг отец заметил, что рядом с санями бежит наш пёсик, Жучка, и пытается прыгнуть в сани.
Конь сам перестал бежать, перешёл на шаг. Жучка вскочил на сани. Отец хотел погладить его,
похвалить за то, что так ждал своего хозяина, что даже в поле встречает, не дождавшись
приезда домой. Но жучка не то заскулил, не то зарычал, а конь в это время стал еле
переступать ногами от тяжести воза. Упирается. Но воз дальше тянуть не хватает силы. Когда
конь не смог напрягшись тянуть сани дальше, до сознания отца дошло, что это сидит в санях
не жучка, а сам чёрт. И отец, не думая, что делать дальше, замахнулся кнутом и крикнул:

--- Ах ты чёртово отродье, таку твою мать!

И как врежет по нему кнутом! <<Жучка>> спрыгнул с саней, захохотал человеческим голосом и,
побежав не вперёд, а назад, скрылся во тьме.

Все, кто слышал об этом, имели разное мнение. Кто не верил, говорил, <<приснилось это
ему>>, <<выдумал он>>, <<может пьяный был, хотя он не пьёт>>. Но женское большинство
сходилось на такой версии: на том месте (а это, по определению самого Болюся, был Волчий
овраг) что-то кем-то проклято. И оно может освободиться от проклятия только раз в сто лет.
Вот оно показалось Болюсю в виде собаки, показало, какие тяжести грехов на нём. А вот что
он должен был сделать для того, чтобы снять с себя эту тяжесть, неизвестно. Вряд ли он ему
помог, матюгнувшись. Надо было, скорее всего, наложить на него крест. Но на тот момент кто
бы мог подумать об этом? Отец как мужчина поступил правильно.
